\chapter{Obsah přiloženého CD}
%cd
%├── experimenty - každá podsložka obsahuje grafy, přeložené binární soubory, soubor s modelem, nejlepší řešení a Makefile pro spuštění
%│   ├── mravenec_primka
%│   ├── mravenec_spirala
%│   ├── multiple_individuals.txt
%│   ├── trojnozka_primka
%│   └── trojnozka_spirala
%├── latex - zdrojové soubory pro \latex
%└── zdrojove_kody
%    ├── evo_framework
%    └── simulator

%zdroj: https://tex.stackexchange.com/questions/5073/making-a-simple-directory-tree
\begin{forest}
    for tree={
    font=\ttfamily,
    grow'=0,
    child anchor=west,
    parent anchor=south,
    anchor=west,
    calign=first,
    edge path={
    \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
    (!u.south west) +(7.5pt,0) |- node[fill,inner sep=1.25pt] {} (.child anchor)\forestoption{edge label};
    },
    before typesetting nodes={
    if n=1
    {insert before={[,phantom]}}
    {}
    },
    fit=band,
    before computing xy={l=15pt},
    }
[cd
    [experimenty
        [mravenec\_primka]
        [mravenec\_spirala]
        [trojnozka\_primka]
        [trojnozka\_spirala]
    ]
    [latex]
    [zdrojove\_kody
        [evo\_framework]
        [simulator]
    ]
]
\end{forest}

Každý podadresář adresáře \texttt{experimenty} obsahují grafy, přeložené binární soubory, soubor s~modelem, nejlepší řešení a Makefile pro spuštění daného experimentu. Pro spuštění stačí v~konkrétním podadresáři~(např. mravenec\_primka) spustit \texttt{make compute} nebo \texttt{make render}.

V~adresáři \texttt{latex} jsou umístěny zdrojové soubory potřebné pro přeložení textu této práce.

V~adresáři \texttt{zdrojove\_kody} jsou umístěny zdrojové soubory aplikace, v~podadresářích jsou poté zdrojové soubory aplikace se simulátorem a evolučního frameworku.


\chapter{Instalace a spuštění aplikace}
Pro běh aplikace jsou potřeba: CMake, PHP 7.2 a simulátor MuJoCo.

Aplikace byla vyvíjena a testována na OS Linux~(Arch Linux, distribuce Manjaro).

Návod pro instalaci simulátoru MuJoCo lze nalézt na oficiálních stránkách\footnote{\url{http://www.mujoco.org/book/programming.html\#Introduction}}.
Pro běh simulátoru je potřeba mít licenci, kterou lze získat na webu\footnote{\url{https://www.roboti.us/license.html}}.
Licence je vázaná na konkrétní počítač a je uložena v~souboru mjkey.txt, který musí být umístěn ve stejném adresáři, jako binární soubory~(je zde umístěn prázdný soubor, který je potřeba nahradit souborem s~licencí).
Úspěšnost instalace simulátoru MuJoCo lze ověřit pomocí přložených programů a souboru Makefile v~adresáři \texttt{sample}, který je součástí distribuce simulátoru.

Pokud fungují programy v~adresáři \texttt{sample}, mělo by být možné spustit binární soubory v~adresáři \texttt{experimenty}, nebo přeložit zdrojové kódy~(postup dále).
V~adresáři \texttt{experimenty} jsou podadresáře pro každý experiment, obsahující binární soubory pro spuštění simulace~(\texttt{compute}), který vypočítává fitness hodnotu, nebo pro vizualizaci výsledku~(\texttt{render}).
V~každém podadresáři jsou také soubory, definující použitý model~(\texttt{model.xml}) a soubor s~instrukcemi~(\texttt{individuals.txt}).

Pro zkompilování zdrojových kódu je připraven konfigurační soubor pro CMake.
Pomocí CMake můžeme následujícími příkazey vygenerovat Makefile a spustit jej:
\begin{verbatim}
    cmake -G "Unix Makefiles" -DCMAKE_BUILD_TYPE=Debug
    make
\end{verbatim}

Pro konfiguraci základních parametrů programů \texttt{compute} a \texttt{render} je připraven soubor \texttt{config.h}, ve kterém je možné nastavit počet referenčních bodů a počet řízených kloubů modelu~(např. při změně modelu nebo změně počtu referenčních bodů).
Je zde také nastavení pro rychlost vizualizace.


\section{Program compute}
Program \texttt{compute} je aplikace, obalující simulátor, sloužící k~výpočtu fitness hodnot programů.
Tento program pracuje s~xml souborem, obsahujícím model, a se souborem \texttt{individuals.txt}, ze kterého čte jednotlivá kandidátní řešení.
Tato kandidátní řešení jsou v~souboru oddělena řádkem začánajícím hvězdičkou~(viz soubor \texttt{experimenty/individuals.txt}).
Program pro každé kandidátní řešení provede simulaci a do souboru \texttt{fitnesses.txt} vypíše fitness hodnoty pro každé kandidátní řešení v~pořadí, v~jakém byly v~souboru \texttt{individuals.txt}.

\section{Program render}
Program \texttt{render} je aplikace, obalující simulátor, sloužící k~vizualizaci konkrétního řešení.
Tento program, stějně jako program compute, pracuje s~xml souborem, obsahujícím model, a se souborem \texttt{individuals.txt}, ze kterého čte jedno kandidátní řešení.
Program pro toto kandidátní řešení spustí simulaci, která je vizualizována pomocí OpenGL\@.
V~této simulaci je možné na model aplikovat různé síly~(posuny, rotace).


\section{Evoluční framework}
Aplikace obsahující evoluční algoritmus je samostatná aplikace napsaná v~jazyce PHP verze 7.2.
Pro běh aplikace je tedy nutné mít nainstalovaný na počítači interpret jazyka PHP verze 7.2, dostupný např. na webu\footnote{\url{http://php.net/downloads.php}}, nebo v~balíčovacím systému OS~(doporučuji).

Tato aplikace se spouští příkazem:
\begin{verbatim}
    php src/Run/run.php <EXPERIMENT>
\end{verbatim}

Kde <EXPERIMENT> je název experimentu, který chceme spustit.
Dostupné experimenty mají jména:
\begin{itemize}
    \item trojnozka-primka
    \item trojnozka-spirala
    \item mravenec-spirala
    \item mravenec-primka
\end{itemize}

Po spuštění aplikace vypíše název experimentu, který spouští~(to je ve skutečnosti název třídy, ve které je definované nastavení experimentu, jako např. počet jedinců nebo délka simulace).
Aplikace při spuštěni vytvoří v~adresáři \texttt{data} nový adresář, který se jmneuje podle názvu experimentu a v~něm podadresář, jehož název je aktuální datum a čas.
Aplikace pro každou generaci v~tomto adresáři vytvoří nový podadresář pro každou generaci, která je vyhodnocena.
Tento podadresář obsahuje souboru \texttt{individuals.txt} a \texttt{fitnesses.txt}
Poté jsou po vyhodnocení všech jedinců vypsány statistiky o~aktuální populaci, které se zároveň vypisují do souboru \texttt{log.txt}





